<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Philosophy of technology in education.</title>
    <description>The formal education systems has been used differents technologies for many, many, centuries. Today we need reflexions about the transitions process in many differents ways that can be produce a radical change in the manner that teach and learn in our global society.</description>
    <link>https://manuelvarzen.github.io//</link>
    <atom:link href="https://manuelvarzen.github.io//feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Mon, 04 Jun 2018 17:06:13 -0500</pubDate>
    <lastBuildDate>Mon, 04 Jun 2018 17:06:13 -0500</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.8.2</generator>
    
      <item>
        <title>Consideraciones (éticas y operativas) al uso de la tecnología</title>
        <description>&lt;p&gt;Creo que el punto interesante en la discusión sobre ciencia y tecnología; y su adopción en la sociedad o en la organización[1] es ubicar el paradigma desde el cual construimos el discurso de nuestras afirmaciones. Así
¿Sería posible conciliar un enfoque post-positivista con un enfoque social constructivista añadiendo siempre las consideraciones éticas que suponen la adopción de una determinada tecnología?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y sí, efectivamente, podría considerarse un sesgo. Pero que persona o acción humano no lo tiene. Tal vez se piensa que la tecnología es neutra y esta libre de sesgos, pero desde una perspectiva fenomenológica esta situación es diferente, por que supone superar la dicotomia entre sujeto y objeto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Así, el enfoque post.positivista de sostener que se puede separar objeto (no-humano) del sujeto (humano) ha sido al menos puesto en cuestión por la teoría del actor red del filosofo francés Bruno Latour quién sostiene que ambos se constituyes en uno a través de sus relaciones de mediación y traslación. Una aplicación de esta teoría se puede leer en la cita [2].&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por otra parte. Considero que siempre será necesario incluir el matiz de las consideraciones éticas de la adopción de una tecnología u otra, en una sociedad o en una organización, porque de no hacerlo así, es probable que ese hecho nos conduzca a un determinismo irracional. Y si esta evaluación nos conduce a rechazar la adopción de una tecnología u otra, entonces deberíamos aceptar ese juicio. Recordemos que no será suficiente el límite del marco legal por que en su definición es muy probable que en sus consideraciones éticas (del uso de una tecnología “x”, “y” o “z”) estuvieran ausentes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y en ese sentido plantearemos un caso pragmático para sostener que nuestro “sesgo” es necesario más aún cuando esta de por medio la cuestión pública.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un caso pragmático: 
Un político dice: “hay un experto extranjero que dice que tiene computadoras para las escuelas a $100 dólares, Vamos a comprar”. 
El equipo económico dice: “Efectivamente, podemos comprar, nos alcanza” Check
El equipo técnico-tecnológico dice. “Si, son compatibles, etc, etc, etc, etc. Check 
El equipo pedagógico dice: Sí, efectivamente, hacemos unas modificaciones y sí, se puede. 
[Un equipo inter disciplinario desde el enfoque de la filosofía de la tecnología hubiera dicho que no argumentado la siguiente secuencia: ¿que es esta tecnología de computadoras que se puede vender a 100 dólares? ¿Cuál es su visión, su paradigma? ¿es válido para nosotros? y Si es así, ¿con qué condiciones? ¿en qué contextos? y si encontramos el contexto y las condiciones como serán consumidos estos objetos, estos productos, estos artefactos, estos inventos, ]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y así fue. Durante y después que el gobierno peruano compro las 800,000 computadoras XO a un precio de $188.88 varias investigaciones [3] [4] [5] [6] (por no decir todas, solo estamos citando algunas cuantas)  que se hicieron indicaron lo que siempre indican hasta la fecha: que si bien motivan el aprendizaje de nuevas habilidades la interacción con estos equipos tuvo un efecto mínimo en los aprendizajes esperados de los temas de comunicación y matemática. Y entonces surge una nueva pregunta: ¿debo cambiar el curricular o debo cambiar esta tecnología? Pero ¿es ético gastar millones de dolares para hacerme una pregunta tan básica que con o sin e conocimiento de la filosofía en general y de a filosofía de la tecnología en particular me la hubiera podido hacer?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El sustento teórico, la experiencia experimental, la visión conceptual, que permitió sustentar el proyecto de las computadoras XO fue la tesis doctoral [7] de Claudia Urrea quien asumió después de algunos meses la dirección pedagógica de la organización OLPC a nivel global. No recuerdo haber escuchado o leído alguna publicación del Ministerio de Educación o de cualquier otra entidad universitaria haciendo una análisis detallado de aquella tesis o del alcance del proyecto cuestionando su visión hegemonía del uso de una determinada tecnología. Y así fue como se acepto una visión tecnológica que le ha costado al país varios cientos de millones y que ni siquiera ha podido satisfacer la visión post-positivista, determinista, económica financiera, de las evaluaciones de impacto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pero este proyecto masivo de uso de computadoras en las escuelas tuvo un destino muy diferente en otras latitudes: Uruguay. Empezó con el proyecto Ceibal y al parecer la adopción ha sido exitosa justamente por que en ese país se cumplieron los supuestos de la investigación de la Urrea. Pero esta otra pregunta ¿porqué tenemos que afirmar que la adopción y asimilación de una tecnología será igual en todos los contextos? La investigación de Anita Chan tiene esta perspectiva con relación a este tema en general y al caso del proyecto OLPC en el Perú, en particular.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Así que finalmente, me parece que nos podemos permitir un sesgo en beneficio del bien común más aún cuando la cuestión pública siempre esta en juego.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fuentes:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[1] Orlikowski, W. (2008, noviembre). Sociomateriality: Challenging the separation of technology, Work and Organization. Department of Management, Information Systems and Innovation Group, London School of Economics and Political Science. Recuperado a partir de http://is2.lse.ac.uk/wp/pdf/wp174.pdf&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[2] Heeks, R., &amp;amp; Stanforth, C. (2015). Technological change in developing countries: opening the black box of process using actor–network theory. Development Studies Research, 2(1), 33-50. https://doi.org/10.1080/21665095.2015.1026610&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[3] Severin, E., Santiago, C., Cristia, J., Ibarrarán, P., Thompson, J., &amp;amp; Cueto, S. (2010). Evaluación experimental del programa «Una laptop por niño» en Perú. Aportes, Banco Interamericano de Desarrollo, 5, 12. Recuperado a partir de http://idbdocs.iadb.org/wsdocs/getdocument.aspx?docnum=35422036&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[4] Cristia, J., Ibarrarán, P., Cueto, S., Santiago, A., &amp;amp; Severin, E. (2010). The short-term impact of the One Laptop per Child Program: A Randomized Evaluation., 48. Recuperado a partir de http://www.econ.yale.edu/conference/neudc11/papers/paper_302.pdf&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[5] Cristia, J., Ibarrarán, P., Cueto, S., Santiago, A., &amp;amp; Severin, E. (2012). Technology and child development: Evidence from One Laptop per Child Program., 1(1), 43. Recuperado a partir de http://idbdocs.iadb.org/wsdocs/getdocument.aspx?docnum=36706954&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[6] Severin, E., Santiago, A., Cristia, J., Ibarrarán, P., Thompson, J., &amp;amp; Cueto, S. (2011). Evaluation of the «Una Laptop Por NIño» program in Peru: Results and Perspectives. Recuperado a partir de http://dl.dropbox.com/u/3118867/Aporte Peru ENG.pdf&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[7] Urrea, C. (2007, septiembre). One to one connections: Building a Community Learning Culture. Boston, Massachusetts. Recuperado a partir de http://dspace.mit.edu/bitstream/handle/1721.1/41706/221978414.pdf?sequence=1&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[8] Chan, Anita (2013). Networking Peripherias, technological futures and the myth of digital universalism (1st ed.). Massachusetts Institute of Technology.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 30 May 2018 00:00:00 -0500</pubDate>
        <link>https://manuelvarzen.github.io//2018/05/30/Tech-Operation-Ethics/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://manuelvarzen.github.io//2018/05/30/Tech-Operation-Ethics/</guid>
        
        
        <category>Philosophy</category>
        
        <category>Technology</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Uso de las computadoras conectadas a la Internet en la escuela pública: sus actores (director, docente, alumno y padre de familia) de cara a las tecnologías de la información y comunicación</title>
        <description>&lt;p&gt;Hallazgos principales&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Establecido entre los actores el uso de la escritura en el papel: de izquierda a derecha, de arriba abajo, de inicio a fin; el uso de las computadoras conectadas a la Internet se caracterizó por mantener la metáfora del papel al interior de sus pantallas. Además, aquel uso evoco, en todos ellos, el reconocimiento de modalidades y espacios iguales para su aprendizaje pero con significados distintos en el cual no estuvo involucrada la escuela.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Así, para todos los actores, el aprendizaje del uso de estas tecnologías se produjo bajo dos modalidades (autodidacta y por pares) y en dos espacios distintos (la cabina pública de Internet y el domicilio). Con relación a lo que significó, identificamos diferentes sentidos en cada uno de ellos: la expectativa de mejora, en el director; el cambio de la práctica pedagógica, en el docente; la frustración, en el alumno; y el sentido de utilidad, en los padres de familia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Discusión&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dejar a un lado la metáfora del uso del papel en la pantalla es, tal vez, el mayor de los desafíos para cualquier empresa, organización o institución, porque demanda el (re)diseño total de su funcionamiento para aprovechar las características propias de las computadoras conectadas a la Internet en particular y la de los dispositivos digitales en general.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si los actores de estas dos instituciones educativas encontraron espacios y modalidades diferentes a la escuela para aprender a usar las computadoras y la Internet interpretaremos entonces que, por diferentes circunstancias, las escuelas dejaron de tener las condiciones para afrontar la enseñanza del uso de estos dispositivos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pero aun así las usaron. Si comparamos los sentidos pertenecientes al director vs al padre de familia, encontraremos una similitud hacia lo utilitario; sin embargo, cuando enfrentamos lo enunciado por el docente y los alumnos advertimos una tensión para (no) usar aquellos dispositivos, en los escasos espacios y por el corto tiempo del cual se dispone para emplearlos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Actualización de los hallazgos del trabajo de investigación:&lt;a href=&quot;http://bit.ly/2IVl3Pe&quot;&gt;“Aprendizajes y significados del uso de las computadoras y la Internet por parte de los actores (director, docente, alumno y padre de familia) en 2 instituciones educativas (II.EE.) de gestión pública en el distrito de Los Olivos, entre los meses de julio a setiembre del año 2010”&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 20 Apr 2018 00:00:00 -0500</pubDate>
        <link>https://manuelvarzen.github.io//2018/04/20/Technology-Perception/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://manuelvarzen.github.io//2018/04/20/Technology-Perception/</guid>
        
        
        <category>Computers</category>
        
        <category>Internet</category>
        
        <category>Schools</category>
        
        <category>Technology</category>
        
        <category>Organization</category>
        
        <category>Perception</category>
        
        <category>Learning</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>What is technology?</title>
        <description>&lt;p&gt;What is technology?
It is a big and complex questions. For more, follow &lt;a href=&quot;http://bit.ly/2J29rdI&quot;&gt;this link&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 03 Apr 2018 00:00:00 -0500</pubDate>
        <link>https://manuelvarzen.github.io//2018/04/03/What-Technology-Is/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://manuelvarzen.github.io//2018/04/03/What-Technology-Is/</guid>
        
        
        <category>Philosophy</category>
        
        <category>Technology</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
